<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">Adhortatio ad artes addiscendas</title>
        <author>Galen</author>
        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
        <funder>Institut Universitaire de France</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published the latin translation of Karl Gottlob Kühn translation of Galen</resp>
          <orgName>Galenus Verbatim, Galenus Latinii funded by the Sorbonne Université</orgName>
          <persName>Natahalie Rouseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Manager (Sorbonne Université)</resp>
          <persName>Natahalie Rouseau</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer (Optéos)</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Technical Advisor</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus Verbatim, funded by the Institut Universitaire de France</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno>filenametlg0057.tlg001.1st1K-lat1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2022</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
                        <author>Galen</author>
                        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
                        <imprint>
                            <publisher>Cnobloch</publisher>
                            <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                            <biblScope unit="vol">1</biblScope>
                            
                            <biblScope unit="ed2vol">2</biblScope>
                            <biblScope unit="pp" from="1" to="39">1-39</biblScope>
                            <date>1821</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x00">BIU Santé, Médica</ref>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" xml:lang="lat" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg001.1st1K-lat1"><pb n="1"/>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>GALENI PARAPHRASTAE
<lb/>MENODOTI
<lb/>ADHORTATIO AD ARTES ADDISCENDAS</head>
<p rend="indent">An animantia, quae dicuntur bruta, prorsus
<lb/>expertia sint rationis, nondum satis liquet. Fortassis enim, 
<lb/>tametsi nour habent eam rationem, quae in voce sita est, 
<lb/>nobiscum communem, quam vocant <hi rend="italic">enuntiativam</hi>, certe
<lb/>eam, quae est in anima, quam <hi rend="italic">mente conceptam</hi> appellant,
<lb/>nobiscum habent communem omnia, licet alsa
<lb/>magis, alia minus. Perspicuum sane est hominem hac</p>
<pb n="2"/>
<p>parte longe caeteris animantibus antecellere, cum ex
<lb/>illo, quod cernimus, quanta sit .artium multitudo, quas
<lb/>hoc animal tractat: tum ex hoc, quod solus homo, 
<lb/>scientiae capax, quamcunque velit, artem percipit Caetera
<lb/>enim animalia fere omnia sunt artium expertis, 
<lb/>si pauca quaedam hinc exclusas. Qulu his etiam
<lb/>ipsis natura magis, quam lustituto contigerunt artes.
<lb/>Caeterum nec apud illa quicquam est artium, quod homo
<lb/>non meditetur. Sed in arte texendi imitatus est araneas, 
<lb/>in arte fingenda, quam plasticcn vocant, apes: necitaperitus
<lb/>est natandi, cum sit animal terrestre. Iam nec
<lb/>divinis artibus destituitur, imitans et.Aesculapii, quae
<lb/>eadem est Apollinis, medicam artem, ac caeteras item
<lb/>omnes, quas habet Apollo, jaculandi, canendi, divinandi;
<lb/>ad haec quam uiiaqnaeque Musarum habet peculiarem.
<lb/>Nec geometriae, .nec astronomiae expers est.
<lb/>Verum et <hi rend="italic">ea, quae subter terram fiunt, et</hi> ea, <hi rend="italic">quae supra
<lb/>cossura sunt</hi>, ut ait Findatur, <hi rend="italic">contemplatur. <hi rend="subscript">C</hi></hi> Deni-</p>
<pb n="3"/>
<p>que bonorum divinorum maximum sua sibi paravit industria,
<lb/>philosophiam Has igitur ob causas, quamquam
<lb/>caeteris animantibusmon deest ratio, tamen solus homo
<lb/>vocatus ratione praeditus, quod omnibus antecellat.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<head>Cap. II.</head>
<p rend="indent">Quomodo igitur non turpe est, id, quod, 
<lb/>unum nobis inest commune cum Diis, negligere, aliarum
<lb/>vero rerum studio teneri, ac spreta artium perceptione, 
<lb/>fortunae nos ipsos committere? Cujus improbitatem nobis
<lb/>ob oculos ponere volentes prisci, non. sat habuere, eam
<lb/>repraesentare muliebri specie (quamquam hoc ipsum satis
<lb/>magnum erat amentiae signum) et picturis et statuis;- verum
<lb/>et clavum ei dederunt in manibus, ac pedibus subjecerunt.
<lb/>basiin figura sphaerae: tum et oculis eam privarunt; nimirnm
<lb/>his omnibus declarantes illius inconstantiam. Quemadmodum
<lb/>igitur in navi vehementer jactata tempestate, 
<lb/>adeo, ut periculum sit, ne procellis ac’ fluctibus obruta demergaturin
<lb/>profundum, perperam fecerit, qui coecogubernatori
<lb/>’ clavum commiserit; itidem; opluor, in vita, </p>
<pb n="4"/>
<p>cum hic in permultis aedibus (familiis) graviora fiant naufragia,
<lb/>quam sicaphis accidunt in mari, non recte judicarit, 
<lb/>qui semet ipsum in tantis negotiis, undique circumstantibus
<lb/>ac vallantibus, coecas commiserit Deae, nec huic satis stabili.
<lb/>Adeo enim stupida ac demens est, ut plerumque bonis
<lb/>viris praeteritis, quorum oportebat haberi rationem, 
<lb/>locupletet ludignos, ac ne id quidem constanter, sed talitisper,
<lb/>donec rursus (pari, qua dederat, temeritate) eripiat
<lb/>donata. Hanc Deam sequitur turba non mediocris
<lb/>homluum ineruditorum, nunquam eodem in statu manentem,
<lb/>propter basis, cui institit, volubilitatem, quae illam
<lb/>huc illuc agit rapitque perque praecipitia nonnumquam, 
<lb/>et in mare. Ibi pariter intereunt omnes, illam sequentes:
<lb/>at ipsa sola evadit illaesa atque incolumis, ridens interim
<lb/>plorantes et ipsius opem frustra implorantes. Atque hajusmodi
<lb/>sunt Fortunae facta.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<head>Cap, III</head>
<p rend="indent">Porro Mercurium, tamquam rationis dominum
<lb/>ornnisque ortis auctorem, considera rursum, quam</p>
<pb n="5"/>
<p>diversa., quamque pugnante cum Fortunae simulacro
<lb/>forma repraesentarunt illi prisci, tum picturis, tum
<lb/>statuis. Adolescens est maturus, nequaquam’habens spuichritudinem
<lb/>adscititium; aut artificio comptorurn additam, 
<lb/>sed nativam quamdam, ut ex ea reluceat animi virtus.
<lb/>Est autem hilari vultu, oculis acribus. Basis autem, cui
<lb/>insistit, est omnium figurarum firmissima, minimeque νοί
<lb/>labilis, videlicet undique quatuor angulis nitens tessera.
<lb/>Interdum et nilum Deum hac figura repraesentanti Vi-'
<lb/>deas autem et hujus cultores similiter hilares, quemadmodum
<lb/>est is, quem sequuntur, nec unquam de illo
<lb/>querentes, quod solent ii, qui sequuntur Fortunam.'
<lb/>Nec destituuntur uhquam, nec sej unguntur ab eo, sed
<lb/>perpetuo sequuntur illum et illius providentia fruuntur.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<head>Cap. IV.</head>
<p rend="indent">Contra, qui Fortunam sequuntur, videre
<lb/>licet inertes ac disciplinarum 'rudes, ' spe semper duxi
<lb/>cumque currente Dea currere, alios quidem propius, 
<lb/>alios vero procul; nonnullos vero etiam ab illius manu
<lb/>pendere. Inter bos omnes videbis et Crociam illum</p>
<pb n="6"/>
<p>Lydum et Polycratcm Samium, ac fortassis miraberis
<lb/>alteri quidem Pactolum fluentem (serentem) aurum, alteri
<lb/>vero marinos etiam pisces servientes. Cum his rursum
<lb/>et Cyrum videbis et Priainuin et Dionysium. Verum
<lb/>paula post ex his ipsis haud eodem in statu conspicies
<lb/>Polycratem cruci affixum, tum Cyro subactum Crocfum:
<lb/>rursus Cyrum aliorum imperio subjectum: videbis et Priamum
<lb/>inclusum et Dionysium Corinthi. Quodsi contcmpleris
<lb/>reliquos, qui procul insequuntur eam currentem, 
<lb/>nec tamen assequuntur, nimirum prorsus oderis eum
<lb/>chorum. Sunt enim hic demagogi permulti, meretrices
<lb/>et scortatores et amicorum proditores: sunt et homicidae, 
<lb/>et monumentorum perfossores ac rapaces. Complures
<lb/>item, qui ne Diis quidem pepercerint, verum et horum
<lb/>templa spoliaverint.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<head>Cap. V.</head>
<p rend="indent">Alter autem chororum <hi rend="italic">est hujustnodi; m
<lb/>hoc</hi> omnes modesti et artium opifices, neque currunt, 
<lb/>neque vociferantur, neque inter se decertant: sed inter</p>
<pb n="7"/>
<p>illos medius est Deus, et circum hunc suo quisquc loco'
<lb/>dispositus, nec ordinem, quem cuique dedit Deus, deserunt.
<lb/>Alii quidem Deo proximi sunt, et hunc ordine
<lb/>composito cingentes, videlicet geometrae, arithmetici, 
<lb/>philosophi, medici, astronomi et grammatici. Hos
<lb/>sequitur alter chorus, pictores, plastae, grammatistae,
<lb/>fabri et architecti, lapicidae. Post hos sequitur
<lb/>ordo tertius, reliquas artes omnes continens, sic in ordinem
<lb/>digestis singulis, ut omnes tamen ad Demit vertant
<lb/>oculos communibus illius mandatis obtemperantes.
<lb/>Conspicies autem et hic multos cum ipso Deo, quartum
<lb/>quendam ordinem e caeteris selectum <hi rend="italic">efficientes</hi>, non liuales
<lb/>erant illi, qui Fortunam comitabantur. Non enim
<lb/>ex dignitatibus civilibus, neque ex generis claritate, neque
<lb/>ex divitiis consuevit Deus hic praestantissimos judicare,
<lb/>sed qui cum virtute vitam agunt, quique in suis
<lb/>artibus excellunt, ipsiusque obsequuntur praeceptis ac legitime
<lb/>suas artes exercent: hos et magni facit et cae-</p>
<pb n="8"/>
<p>teris anteponit, eos femper sibi habens coniunctissimos.
<lb/>Hunc, ni fallor, chorum si cognoveris, qualis sit, non
<lb/>modo admiraberis, verum etiam adorabis. In hoc et
<lb/>Socrates et Homerus et Hippocrates et Plato et horam
<lb/>studiosi, quos pari cum Diis honore dignamur, tamquam
<lb/>legati ac ministri quidam Dei. Caeterorum autem omnium
<lb/>nemo est, qui ab eo unquam est neglectus. Non
<lb/>felem enim praesentium curam habet, verum etiam et
<lb/>navigantibus adest, nec in naufragio destituit. Aristispus
<lb/>saltem, cum aliquando navigans, fracta scapha, lu
<lb/>littus Syracusanum ejectus esset, primum quidem bono
<lb/>animo esse coepit, cum in arena vidisset descriptas lineas
<lb/>geometricas: reputabat enim fele ad Graecos ac sapientes
<lb/>viros, non ad barbaros venisse. Post eum venisset lu
<lb/>Syracusiarum gymnasium, et hosce verius pronuntiasset:</p>
<p rend="indent"><hi rend="italic">Quis Oedipum in diem vagantem et exulem
<lb/>Bonis recipiet hoc die rarissimis?</hi></p>
<p>et habuit, qui ipsimi convenirent et agnito protinus omnia.</p>
<pb n="9"/>
<p>quibus opus erat, impertirent. Deinde cum essent, qui
<lb/>Cyrenen, illius patriam, navigaturi percunctarentur, 
<lb/><hi rend="italic">numquid suis renuntiari vellet; Iubete</hi>, inquit, <hi rend="italic">illos has
<lb/>sibi parare possessiones, quae, navi fracta, simul enatant
<lb/>cum pogssejssore.</hi></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<head>Cap. VI</head>
<p rend="indent">si At multi miseri omnia ad divitias referentes,
<lb/>quum in talia tempora inciderint, aurum
<lb/>vel argentum arripientes, illoque corpus circumdantes,
<lb/>suam sibi animam perdiderunt: ne id quidem
<lb/>apud fe reputantes, quod ipsi ex brutis animantibus
<lb/>ea potissimum amplectuntur, quae sunt artibus ornata.
<lb/>Siquidem equos ad bellum edoctos, et canes venandi
<lb/>peritos caeteris anteponunt, quin et servos curant
<lb/>artibus instituendos, et frequenter in eos plurimam
<lb/>impendunt pecuniam: se vero ipsos negligunt. Quid ?
<lb/>annon turpe videtur, famulum nonnumquam aestimari
<lb/>drachmarum decem millibus, ipsum autem dominttm
<lb/>ne unius quidem haberi? Quid autem dixi unius ?</p>
<pb n="10"/>
<p rend="indent">nemo talem vel gratis acceperit in famulitium. Annon
<lb/>tandem fe solos vilissimos omnium reddiderunt, qui soli
<lb/>nullam artem didicerint? Etenim quum bruta quoque
<lb/>artium exercitationibus erudiant, et servum ignavum
<lb/>nulliusque peritum artis nullo pretio dignum judicent:
<lb/>curent autem et agros et reliquas possessiones, ut quaeque,
<lb/>quantum fieri potest, sit quam optima, seipsos solos
<lb/>negligant, ne hoc quidem intelligentes, animam habeant, 
<lb/>nec ne: perspicuum est, eos similes esse famulis contemtissimis,
<lb/>ut jam aliquis tali homini adstans merito
<lb/>verbis hujuscemodi illum alloquatur: O homo, familia
<lb/>quidem tua tibi recte habet, mancipia omnia, et equi
<lb/>et canes et agri et quidquid poflides bene compositum
<lb/>est: at ipse tu parum curatus es. Praeclare igitur Demostbenes
<lb/>et Diogenes, quorum alter divites indoctos appellavit
<lb/><hi rend="italic">oves onusias aureo vellere</hi>: alter dixit eos similes
<lb/>ficis arboribus, in praeruptis locis stantibus. Nam harum
<lb/>fructibus non homines, sed corvos et graculos vesci: sic
<lb/>horum pecunias nulli esse usui viris probis, verum ab</p>
<pb n="11"/>
<p>assentatoribus consumi, qui quidem, si sic acciderit, ut
<lb/>nihil sit reliquum, sorte obvios factos praetereunt, perinde
<lb/>quasi ne nossent quidem. Unde quidam non inelegans
<lb/>dixit istos similes fontibus. Etenim qui prius
<lb/>e fontibus aquari solent, simulatque fontes aquam non
<lb/>amplius habeant, sublatis vestibus iisdem admingere lblent.
<lb/>Et sane videtur aequum, qui nulla re suspiciendi
<lb/>sunt, nisi ob divitias, simulatque his spoliati fuerint, 
<lb/>pariter et illis spoliari, quae ob divitias habeant. Quid
<lb/>enim isti facerent, qui nullum proprium possident bo-, 
<lb/>num, sed perpetuo pendent ab alienis et a rebus fortuitis
<lb/> ?</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<head>Cap. VII.</head>
<p rend="indent">Tales autem et ii sunt, qui generis
<lb/>nobilitatem venditant et hinc sibi placentes tollunt
<lb/>cristam. Nam et isti, quoniam propriis bonis carent, 
<lb/>ad majorum imagines confugiunt; non saltem hoc intelligentes,
<lb/>quod ista generis nobilitas, qua gloriatitur,
<lb/>similis est singularum urbium numismatibus, quae</p>
<pb n="12"/>
<p>apud eos quidem valent, qui instituerunt, apud alios
<lb/>vero adulterina habentur.</p>
<l>Annon te in altum generis evexit decus?</l>
<l>Malum est egere: non alebat me genus.</l>
<p><hi rend="italic">Praeclarus</hi> igitur, ut ait Plato, <hi rend="italic">thesaurus est parentum
<lb/>virtutes;</hi> sed praeclarius est huic opponere poste Stheneli
<lb/>dictum:</p>
<l>Atqui nos patribus longe praestamus avisque.</l>
<p>Nam si qua omnino est nobilitatis utilitas, ea sola
<lb/>est, quod, proposito exemplo domestico, hinc accenditur
<lb/>studium imitandi. Proinde si degeneramus a majorum
<lb/>virtute, merito discrucientur illi, si quis modo Tensus
<lb/>insit defunctis x nobis autem tanto plus est dedecoris, 
<lb/>quanto genus est illustrius. Si quidem imperiti, qui genere
<lb/>sunt prorsus obscuro, hoc lucrifaciunt, quod plerique
<lb/>nesciunt, quales sint. Caeterum quos decus et
<lb/>claritudo generis non sinit latere, quid fructus ferunt</p>
<pb n="13"/>
<p>ex nobilitate, nisi ut illorum infelicitas sit illustrior? Et
<lb/>sane qui generi suo non respondent, majore reprehensione
<lb/>digni sunt, quam obscuro loco nati. Itaque sit, ut, si
<lb/>vecors praedicet claritatem generis, declaret, suum ipsius
<lb/>vitium minus venia dignum esse. Neque enim eadem
<lb/>trutina aestimamus aut exploramus plebejos homines, qua
<lb/>claro genere natos. Sed illos, si vel mediocri virtute
<lb/>praediti sint, probamus et amplectimur, quod deest eorum
<lb/>virtuti, generis obscuritati attribuentes. Rursus hos, 
<lb/>qui nihil habent dignum imaginibus majorum, etiamsi
<lb/>caeteris omnibus antecellant, nondum tamen suspicimus.
<lb/>Proinde, si quis sapit, ad exercendam artem sese conferat,
<lb/>per quam, si nobilis suerit, videbitur genere. non
<lb/>indignus: sin minus, ipse genus ornabit suum: veterem
<lb/>illum Themistoclem imitatus, cui quum probro objiceretur,
<lb/>quod nothus esset, <hi rend="italic">At ego</hi>, inquit, <hi rend="italic">posceris meis
<lb/>auctor ero generis; ac meum quidem genus a me incipiet,
<lb/>tuum vero in te desinet.</hi> Vides, non obstitisse Anacharsidi
<lb/>Scythae, quominus esset in admiratione et inter</p>
<pb n="14"/>
<p>sapientes muneretur, tametsi genere barbarus esset. Huic
<lb/>quum quidam exprobraret, quod genere barbarus esset
<lb/>ac Scytha, <hi rend="italic">Mihi quidem</hi>, inquit, <hi rend="italic">patria dedecori est, 
<lb/>tu vero patriae;</hi> egregie admodum increpans hominem
<lb/>nihili, nec alia re, quam patriae nomine gloriantem.
<lb/>Quod si fixius et attentius contempleris res hominum;
<lb/>comperies, non homines factos illustres ex civitatibus, sed
<lb/>Contra per viros bonos et artibus praestantes horum patrias
<lb/>fuisse nobilitatas. Etenim quod nomen, aut quam dignitatem
<lb/>habuissent Stagira, nisi per Aristotelem contigisset?
<lb/>Rursus quae Solorum fuisset dignitas, nisi per
<lb/>Aratum et Chrystppum ? quin et Athenarum nomen
<lb/>unde tam procul dimanavit? non ob terrae foecunditatem:
<lb/>habuit enim agros parum feraces: sed per eos potius,
<lb/>qui illic nati sunt, quorum plerique, dum in viros
<lb/>optimos evaserunt, nonnullam suae gloriae portionem
<lb/>impertierunt et patriae. Hoc autem esse verissimum
<lb/>evidentissime, perspicies, si tecum reputes Hyperbolum
<lb/>et Cleonem, quibus ad nihil aliud, profuit Athenarum</p>
<pb n="15"/>
<p>nobilitas, nisi ut illorum maleficia nobilitata magis essent
<lb/>atque testata.</p>
<p rend="indent"><hi rend="italic">Quondam Boeotios vocabant sues, 
</hi><lb/>inquit Pindarus. Et idem rursus:</p>
<l>An effugimus Boeotiam</l>
<p rend="indent"><hi rend="italic">Suem</hi> ?</p>
<p>volens totius sere gentis de imperitia probrum aboleri
<lb/>per setam poeticam.</p>
<p rend="indent">Cap. VIII. Jam vero et legislatorem Atheniensem fortasse
<lb/>laudarit aliquis, qui vetuit parentem alimoniae jus
<lb/>a filio petere, quem nullam artem docuisset. Cum id
<lb/>potissimum temporis oninis ars exerceatur, quum corpora
<lb/>maxime vigent, multis usu venire solet, ut ob corporis
<lb/>formam conspicui animum negligant, deinde sero
<lb/>frustraque deplorent, dicentes:</p>
<p><hi rend="italic">Utinam forma, quae me perdidit, 
<lb/>Pereat male!</hi></p>
<pb n="16"/>
<p>Tum illis et illud Solonis in mentem venit, qui jubet
<lb/>inprimis <hi rend="italic">spectari vitae finem.</hi> Deinde et lenectutem
<lb/>incusant, cum se ipsos debuissent incusare: Euripidemque
<lb/>laudant dicentem:</p>
<p><hi rend="italic">non enim tutum est.</hi></p>
<p><hi rend="italic">Pulchritudinem supra quam mediocrem parasse.</hi></p>
<p>Praestat igitur intelligere, adolescentium formam vernis
<lb/>floribus similem esse, ut quae voluptatem habeat
<lb/>temporariam, limulque laudare Lesbiae dictum :</p>
<l>Nam qui formosus est, tantisper est, dum cernitur;</l>
<l>At quisquis bonus est, protinus et formosus erit.</l>
<p>Parendum autem et Soloni, eandem sententiam proferenti:
<lb/>Adversus senectutem, quae tanquam procella veheraens
<lb/>irruit, quaeque non calceamentis solum et vestitu, 
<lb/>verum et domicilio commodo aliisque innumeris rebus
<lb/>eget, adversus hanc igitur nos probi gubernatoris exemplo
<lb/>multo ante velut in venturam tempestatem oportere
<lb/>praeparatos esse. Miserum enim illud est:</p>
<p><hi rend="italic">Vecors intelligit acta.</hi></p>
<pb n="17"/>
<p>Ad quid enim dixeris utilem esse formam adolescentis
<lb/>nulla excultam arse? Num ad bellum? Atqui non abs
<lb/>re quis illud Homericum in tales jaculetur:</p>
<l>Quin tu consugii tractas mulcentia facta!</l>
<l>Ito domum d tracta tibi convenientia sueta!</l>
<p>Siquidem Nileus</p>
<p rend="indent"><hi rend="italic">Venerat ad Trojam cunctis formosior unus.
<lb/>Verum mollis erat.</hi></p>
<p>Eoque non nisi semel hujus meminit Homerus in recynsendis
<lb/>navibus, haud quidem ob aliud, mea sententia, 
<lb/>nisi ut declararet, quam sint inutiles viri forma praestantiiïimi,
<lb/>quoties illis praeter formam nihil adest, quod
<lb/>ad usum Antae conducat. Neque vero ad parandas opes, 
<lb/>quod improbi quidam et perditi homines dicere non verentur,
<lb/>utilis est forma: cum liberalis honcstus firmus?
<lb/>que pecuniarum census ex arte parari soleat: reditus
<lb/>vero ex corporis forma turpis semper et infantis sit.
<lb/>Oportet igitur adolescentem juxta vetus praeceptum</p>
<pb n="18"/>
<p>suam ipsius formam ad speculum contemplari, qui si fe
<lb/>conspexerit facie pulchra, advigilandum est, ut talis sit
<lb/>et animus, e.xistimetque vehementer absurdum in formoso
<lb/>corpore animum habitare deformem; rursus si se viderit
<lb/>forma corporis infelici, tanto majori audio animum excolet,
<lb/>ut dicere possit illud Homcricum:</p>
<p><hi rend="italic">Est alius, cui forma parum sit corpore felix.
<lb/>Sed comptis formam verbis Dens ornat, et illi
<lb/>Defixis oculis vultum hujus cernere gaudent.
<lb/>Ille sine offensu loquitur, placido ora rubore
<lb/>Suffusus, reliquosque foro toto eminet inter, 
<lb/>Utque Deum adspiciunt, incedit quando per urbem.</hi></p>
<p>Ex his igitur perspicuum est, iis, qui non prorsus mente
<lb/>carent, non esse negligenda artium studia, nec in divitiis
<lb/>aut formae venustate aut denique splendore generis
<lb/>spem esse ponendam rerum nostrarum. Atque haec quidem
<lb/>sufficiebant. Attamen melius, opinor, suerit ceu
<lb/>pulchrum epodon accincte Diogenis illud. Is cum apud</p>
<pb n="19"/>
<p>quemdam acciperetur convivio, qui res omnes, quas poflidcbat,
<lb/>accurata providentia nitidae et instructas habebat, 
<lb/>caeterum fui ipsius nullam curam habuerat, sereans veluti
<lb/>sputum ejecturus, cum undique circumspexisset, nihil
<lb/>vidit, in quod exspueret, sed in ipsum solum domus herum
<lb/>exspuit, llle cum indignaretur, rogaretque, quam
<lb/>ob caulam id faceret, respondit, se nihil in tota domo
<lb/>tam sordidum ac neglectum videre, quam esset ipse:
<lb/>nam parietes omnes egregiis picturis ornatos esse, pavimentum
<lb/>autem ex tessellis pretiosis esse concinnatum, 
<lb/>deorumquc variis imaginibus distinctum, vasa omnia pura
<lb/>ac nitentia, quin stragulas et lectos pulchre magnificoque
<lb/>artificio elaboratos esse: solum ipsum videri neglectum
<lb/>et incompositum: omnibus autem esse morem, 
<lb/>ut in locum omnium, qui adsunt, inhonestissimum exspuant
<lb/>Ne committas igitur, adolescens, ut te praebeas
<lb/>dignum, in quem sputum ejiciatur, etiamsi reliqua omnia
<lb/>pulcherrima tibi videantur adesse. Rarum enim est istis
<lb/>simul uni versis potiri, ut idem pariter et nobilis sis et</p>
<pb n="20"/>
<p rend="indent">dives et formosus. Quodsi tibi sane simuI illa contingant
<lb/>aliquando, tamen absurdum suerit, te unum in omnibus
<lb/>tuis facultatibus videri conspuendum.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<head>Cap. IX.</head>
<p rend="indent">Agite igitur, o pueri, quicumque, audita
<lb/>mea oratione, ad cognoscendas artes animum appulisses, 
<lb/>videte, ne quis unquam veterator et impostor homo vos
<lb/>aut inutiles artes aut improbas doceat; sed certum vobis
<lb/>exploratumque sit, quibus artibus nullus est propositus finis
<lb/>ad vitam utilis, has artes non este. Ac plane persuasum
<lb/>habeo, de caeleris quidem vos ipsus perspicere, quod
<lb/>nihil istiusmodi rerum artis nomine sit dignum, veluti
<lb/>jaccre talos, ire per extentum limem, et rotatu circumagi
<lb/>in gyrum sine vertigine; qualia ruerunt studia
<lb/>Myrpaecidae Atheniensis et Callicratis Lacedaemonii. Tantum
<lb/>athletarum exercitium suspectum habeo, ne veluti
<lb/>corporis robur pollicens, et gloriam apud vulgus concilians,
<lb/>publicitus etiam apud majores diurnis pecuniae
<lb/>largitionibus honoratum, parique in pretio habitum cum</p>
<pb n="21"/>
<p>praestantissimis viris, decipiat aliquem adolescentem, eoque
<lb/>seducat, ut hoc arti cuipiam anteponat. Unde satius
<lb/>est adversus haec praeparatum et praemeditatum
<lb/>esse. Nam facile quisque fallitur lu his, quae non paulo
<lb/>ante praemeditatus secum mente pertractavit. Sane genus
<lb/>hominum, o-pueri, communionem habet cum Diis
<lb/>et cum brutis animalibus. Cum illis quidem, quatenus
<lb/>utitur ratione; cum his vero, quatenus est mortale.
<lb/>Satius est igitur, ut, animis ad meliorem communionis
<lb/>partem adjectis, curemus eruditionem: quam assecuti, 
<lb/>quod est in bonis summum, habebimus: sin eum non
<lb/>fuerimus assecuti, non tamen hoc nomine pudescemus, 
<lb/>quod brutis ignavissimis simias facti luferiores. Athletica
<lb/>vero corporis exercitatio, si non contingat affectanti, 
<lb/>turpissimum est: si maxime contingat, ' nihilo tamen
<lb/>praestantior est brutis animantibus. Quis enim robusiior
<lb/>leonibus aut elephantis? Quis lepore velocior? Quis
<lb/>vero nescit, ipsus etiam Deos non ob aliud laudari, 
<lb/>quam propter artes? adeo, ut ob has etiam eximios
<lb/>homines dignati simus divinis honoribus, non quod bene</p>
<pb n="22"/>
<p>cucurrerint in stadiis <hi rend="subscript">f</hi> aut discum scite jecerint, aut in
<lb/>palaestra probe luctati sint, sed propter artium beneficium.
<lb/>Profecto Aescrtïiipius et Bacchus, sive quondam
<lb/>homines suerunt, sive Dii ab-luitio, summos honores
<lb/>promeruerunt: alter ob monstratam artem medendi, alter,
<lb/>quod nos docuerit vitium colendarum rationem.'
<lb/>Quod si mea fidem tibi non facit oratio, certe Pythii
<lb/>dui te moveat auctoritas. Hic est ille, qui et Socratem
<lb/>virorum omnium sapientissimum pronuntiavit, et Lycurgunr
<lb/>assatus, hune in modum salutat:</p>
<p><hi rend="italic">Huc advenisti ad mea ditia templa, Lycurge, 
<lb/>crate fovi et cunctis, quibus altus habetur Olympus..
<lb/>At dubito, anne Deum te dico hominemde, Lycurge:
<lb/>Spero tamen, magis esce Deum nurnenque verendum.</hi></p>
<p>Hic rursum idem videtur honorem haud mediocrem habuisse
<lb/>Arehilocho .mortuo., Cum enim hujus interemptor, 
<lb/>vellet illius templum ingredi, vetuit dicens:.. .</p>
<l>Occisor clari vatis, ne templa subito. '-</l>
<pb n="23"/>
<p rend="indent">Cap. X. Nunc mihi tu refer athletas hujusmodi
<lb/>titulis honoratos: at non facies, non enim habes, quod
<lb/>dicas, nisi forte testem aspernaris, velut ludignum, cui
<lb/>credatur. Videris enim tale quiddam fubludicare, dum
<lb/>fermonem refers ad vulgi testimonia, et nobis oblinis
<lb/>hujus laudationem. Et tamen neque morbo laborans, sat
<lb/>scio, te ipsum vulgo commiseris, sed ex omnibus paucis
<lb/>aliquot, atque his quidem medicae rei peritissimis : neque
<lb/>navigans enixis e numero vectorum, sed uni videlicet
<lb/>gubernatori. Denique in rebus minimis, si aedificas, fabro
<lb/>credis, si calceamentis egeas, coriario. Qui fit igitur, 
<lb/>ut, ubi de rebus flammis contentio est, tibi vindices judicandi
<lb/>potestatem, adimens eam his, qui plus sapiunt, 
<lb/>quam tu? Nam in praesentia quidem omitto de diis facere
<lb/>mentionem. Audi igitur, quid de athletis sentiat
<lb/>Euripides:</p>
<p><hi rend="italic">Innumera cum sint mala per omnem Graeciam, 
<lb/>Haud aliud ullum est pejus athletis genus.</hi></p>
<pb n="24"/>
<p rend="indent"><hi rend="italic">Primum ii domi sibi consulunt parum bene.
<lb/>Nec liceat: etenim quomodo vir, qui siet
<lb/>Gutaeque siervns, atque ventri deditus.
<lb/>Opes pararet, unde viveret domi</hi> ?</p>
<l>Iggere rursus non potest, nec casibus</l>
<p rend="indent"><hi rend="italic">Servire; pravis nam afflicti moribus.
<lb/>Sunt duriores ad ferenda incommoda.</hi></p>
<div type="textpart" subtype="" n="1">
<head>Jam ut inteiligas, et omnia, quorum studio tenentur isti, 
<lb/>nihil habere utilitatis, audi rursus, quae dicit, li libet;</head>
<p rend="indent"><hi rend="italic">Quis enim in palaestra, quis pedum cursu valens.
<lb/>Feliciter versutus, aut disco bene
<lb/>Misso t aut probe sciteque mala icta viti.
<lb/>Patriae corona opem tulit parta suae</hi> ?</p>
<p rend="hanging">Quod si cupis audire his etiam expressiora, ausculta:
<lb/><hi rend="italic">Num adversus hosies praeliabuntur, manu
<lb/>Discos ferentes, sive vibrata aspide, 
<lb/>JKdibus ctlt basiem submovebant petilia?</hi></p>
<pb n="25"/>
<p rend="indent"><hi rend="italic">Nullus profecto: vana fiunt omnia haec, 
<lb/>. Ubi cominus ferrum micare coeperit.</hi></p>
<p>Utrum, igitur Euripidem et hujus generis alios auctores
<lb/>rejiciemus, philosophis autem permittemus judicandi
<lb/>jus? Imo vero horum omnium suffragio, velut uno ore
<lb/>loquentium, damnatur istorum ars, adeo, ut eam nec
<lb/>medicorum quisquam probarit. Primum enim audies Hippocratem
<lb/>ita dicentem: <hi rend="italic">Affectio athletica non esisecundam
<lb/>naturam, melior esi habitus salubris</hi>: delude optimos quosque
<lb/>medicos, qui Hippocratis aetatem secuti sunt. Equidem
<lb/>nolim a testibus pendere judicium. Nam id oratorum
<lb/>est potius, quam hominis, apud quem in pretio sit ipsa
<lb/>veritas. Attamen, quoniam nonnulli coufugiunt ad
<lb/>multitudinis approbationem, et hinc inanem captant gloriam,
<lb/>nec curant hoc exercitium rebus externis nudatum
<lb/>quale sit ipsum cousiderare, coactas sum et hic
<lb/>objicere testes, quo videlicet intelligant, fe ne hic quidem
<lb/>esse nobis superiores. Unde mihi non internpestivum
<lb/>videtur commemorare, quod fecit Phryne. Haec</p>
<pb n="26"/>
<p>cum esset lu convivio quodam, in quo ludus hic agebatur,
<lb/>ut singuli per alces convivis imperarent, quae velleut,
<lb/>vidissetque adesse mulieres anchusa, cerussa et fuco
<lb/>pictas, jussit inserti aquam, moxque praecepit, ut omnes
<lb/>aquae immersas manus semel admoverent ad faciem, deinde,
<lb/>ut illico linteo abstergerentur. Atque hoc ipsa piima
<lb/>omnium fecit. Ac caeteris quidem omnibus foeminis
<lb/>facies maculis opplebatur: diceres, te videre quasdam ad
<lb/>terrorem arte factas imagines. Ipsa vero pulchrior apparebat,
<lb/>quam antea: sola enim carebat artificio formae, 
<lb/>sed speciem habebat nativam, nem ad formae conamen-'
<lb/>dationem malas artes adhibens.' Quemadmodum ergo vera
<lb/>pulchritudo certe exploratur ipsa per fe<hi rend="superscript">-</hi> sula, - rebus
<lb/>omnibus foris accidentibus nudata: sic et athletarum
<lb/>exercitationem expendi convenit solum, an videatur ali-'
<lb/>quid utilitatis afferre vel publice civitatibus, vel privatim
<lb/>iis, a quibus exercetur.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<head>Cap. XI.</head>
<p rend="indent">Cum igitur variae sint bonorum specie?.</p>
<pb n="27"/>
<p>quae insunt naturae, puta quae pertinent ad animum, ’
<lb/>quae ad corpus’, quae ad externa, nec praeter haec ullum
<lb/>aliud bonorum genus possit excogitari; cuivis persprcuum
<lb/>est, quod athleticam exercentes animi bona ne
<lb/>in fomuis quidem assecuti sint, quando prensus illud
<lb/>ignorant, an habeant animum: tantum abest, ut illum
<lb/>tciant esse rationis participem. Etenim cum semper aggerant
<lb/>vim carnium et sanguinis, habent animum suum
<lb/>veluti multo immersum coeno, ut’ nihil exploratum cognitumque
<lb/>habeat, verum non rnluus stupidus sit, quam
<lb/>brutorum animae. At fortassis contendent athletae, tamquam
<lb/>aliquod ex- bonis corporis adepti sinti Num igitur
<lb/>bonam valetudinem, qua nihil pretiosius, vindicabunt?
<lb/>Atqui non alios reperies corporis affectione magis
<lb/>periculosa ri siquidem Hippocrati fides habenda, qui
<lb/>dixit, <hi rend="italic">summe bonam corporis habitudinem perscntosarn
<lb/>esse</hi>, quam affectant isti. Quin et illud ab Hippocrate
<lb/>recte dictum, <hi rend="superscript">1</hi> quod <hi rend="italic">sanitatis studium efi non satiari
<lb/>cibis, et impigrum esce ad labores</hi>, laudatur ab omni-</p>
<pb n="28"/>
<p>bus. At isti contra faciunt, dum et supra modum laborant,
<lb/>et iidem supra modum explentur, et omnino
<lb/>senis illius sermonem, ceu Corybantum furore correpti, 
<lb/>contemnunt. Nam ille demonstrans, quae vitae ratio sit
<lb/>accommodata tuendae bonae valetudini, dixit: <hi rend="italic">Labores, 
<lb/>cibi, potus, /omni, venas, omnia moderata.</hi> Isti vero
<lb/>quotidie, supra quam convenit, laboribus exercentur, 
<lb/>et ingurgitant se nonnumquam e vi, et ad mediam usque
<lb/>noctem producunt comessationes, ut aliquis non
<lb/>immerito torserit lu illos illud Homeri:</p>
<p><hi rend="italic">Dormibunt reliqui Divique hominesque per omnem
<lb/>Noctem praedulci rescluti corpora sumtio;</hi></p>
<l>At nullus miscros athletas scmnus habebat.</l>
<p>Itaque quemadmodum se habent in cibis et laboribus, 
<lb/>eodem modo moderantur et somnum. Etenim quo terne
<lb/>pore caeteri juxta naturam viventes ab opere veniunt, 
<lb/>et cibum requirunt, tum isti surgunt a somno: ut illorum
<lb/>vita similis videatur suillae: nisi quod sues noli</p>
<pb n="29"/>
<p>ultra modum laborant, 'neque coguntur ad edendum i
<lb/>isti vero et haec faciunt, et nonnumquam iisdem rhododaphnis
<lb/>terga perstringuntur. Proinde priscus ille Hip-<hi rend="superscript">4
<lb/></hi>pocrates praeter haec, quae dicta sunt, addit et illa:
<lb/><hi rend="italic">Universim ac repente corpus explere vel inanire, vel
<lb/>calefacere, vel rescigerare, aut alio quocunque modo
<lb/>movere, periculosam est. Quicquid enim</hi>, luquit, <hi rend="italic">est
<lb/>nimium, inimicum efi naturae.</hi> Isti vero nec bis auscultant,
<lb/>nec aliis, quae bene ab hoc dicta transgrediuntnr:
<lb/>quin potius utuntur omnibus, quae pugnant cum
<lb/>his praeceptis. Quapropter ego sane dixerim, istud vitae
<lb/>institutum non esse sanitatis, sed morini potius Hu-, 
<lb/>dium. Nam id, ni fallor, sentit Hippocrates, cum alte
<lb/><hi rend="italic">Affictio athletica non est secundum naturam, sed habitus
<lb/>saluber melior.</hi> His dictis non solum palam negavit, illorum
<lb/>exercitationem esse naturalem, verum ne habitum
<lb/>quidem appellarit eorum affectionem, spolians illos, 
<lb/>etiam nominis honore, quo cuncti veteres appellare solent
<lb/>homines, qui vere sint bonae valetudinis. Siqui-</p>
<pb n="30"/>
<p>dem habitus est affectio quaedam stabilis ac perpetua:
<lb/>contra athletarum ad summum progressa bona corporis
<lb/>habitudo' tum obnoxia periculo est, tum sacsse in diversum
<lb/>mutabilis. Neque enim . recipit accessionem eo, 
<lb/>quod ad summum pervenit; tum ex eo, quod eodem is
<lb/>statu consistere non potest, nihil .restat, nisi ut vergat
<lb/>in deterius. Atque hoc quidem in statu corpus est ipsis, 
<lb/>dum athleticam exercent. Caeterum ubi discesserint ab
<lb/>exercitiis, multo pejns habent. Etenim nonnulli paulo
<lb/>post emoriuntur, alii vero diutius quidem vivunt, at ne
<lb/>ipsi quidem perveniunt ad senectutem. Et ut jam aliquando
<lb/>perveniant, nihil differunt a Litis Homericis, </p>
<p><hi rend="italic">Claudi, rugosi, lusciosi, oculis orbi.</hi></p>
<p>Quemadmodum enlur moenia tormentis concussa quovis
<lb/>incommodo corruunt, nec terrae motum, " nec alium ullum
<lb/>graviorem insultum ferre possunt: itidem et athle-.
<lb/>tarum corpora attrita atque convulsa-plagis ac vulneribus,
<lb/>in arena acceptis, facile- ad quamlibet levem-occa-</p>
<pb n="31"/>
<p>sionem laeduntur. Pronrde oculi plerumque ceu fossis
<lb/>cavati, quando jam vis abest resistendi, complentur destillationibus;
<lb/>dentes vero frequenti concussione labefactati,
<lb/>progressu temporis destituti virtute, facile decidunt.
<lb/>Caeterum articulorum compages, ut frequenter
<lb/>intortae, adversius omnem violentiam foris, luculentum
<lb/>redduntur invalidae, quicquid semel ruptum fuit aut
<lb/>contractum, facile movetur. Itaque, quod ad bonam
<lb/>valetudinem attinet, 'palam est, nullum esse genus miferins,
<lb/>quam athletarum. Unde non iniuria quis cos
<lb/>apposito cognomine vocatos dixerit athletas, vel quod
<lb/>ab athleta cognomen habeant ἅθλιοι, i. e. miseri, vel
<lb/>quod utrique communitur ab ἀθλιοτητι, i. e. miseria, 
<lb/>velut ab uno fonte cognomen tortili sint.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<head>Cap. XII.</head>
<p rend="indent">Posteaquam igitur de eo, quod in bonis
<lb/>corporis summum est, tractavimus, nimirum de bona
<lb/>valetudine, transeamus ad reliqua. Jam quod ad formam
<lb/>attluet, sic illis habet res, ut non solum exercitatio
<lb/>athletica nihil con&amp;rat ad pulchritudinem, verum</p>
<pb n="32"/>
<p>etiam multos ex istis optime composito corpore gymnastae,
<lb/>qui eos curandos susceperant, supra modum saginantes
<lb/>et insarcient.es carnibus et sanguine, in diversam
<lb/>corporis speciem perduxerint: nonuullos quoque facie
<lb/>prorsus deformi foedaque reddiderim, ' eos potissimum, 
<lb/>quos ad pancratium aut pugilum certamen instituissent.
<lb/>Caeterum ubi tandem et membrum’aliquod fregerint, aut
<lb/>disturscrint, aut oculos extuderint, tum, opinor, tum
<lb/>vel maxime fructus artis ipsorum evidenter apparet, videlicet
<lb/>pulchritudo. Hunc ad modum illis res succensi
<lb/>ad Tonnae commodum, quamdiu fani sunt. Caeterum
<lb/>ubi desierint exerceri, simul et reliqua sensuum corporis
<lb/>organa pereunt, cunctaque, ut dixi, membra distorta
<lb/>nihil non reddunt deforme.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<head>Cap. XIII.</head>
<p rend="indent">At fortasse nihil quidem ex his omnibus, 
<lb/>quae dicta sunt, sed robur sibi vindicabunt. Nam hoc, sat
<lb/>scio, dicturi sunt, unum illud esse omnium efficacissimam.
<lb/>Quod, persicos, robur? «ut ad quid utile? num ad agri-</p>
<pb n="33"/>
<p>celationem? Perpulchre igitur vel fodere, veI metere, vel
<lb/>arare, aut aliud quippiam, quod ad agricolationem pertinet, 
<lb/>possunt. Sed fortassis ad res bellicas valent. Rursus Euripidem
<lb/>huc mihi cita, qui laudes illorum canet bis verbis:</p>
<p rend="indent"><hi rend="italic">Num adversas hostes proeliabuntur, manu
<lb/>Discos serentes</hi> ?</p>
<p>Revera</p>
<l>rana fluat omnia haec.</l>
<l>Ubi cominus ferrum micare coeperit.</l>
<p>Caeterum adversus rigorem et aestum validi sunt, hoc
<lb/>ipso sane Herculem referentes, ut tum hieme, tum
<lb/>aestate, una pelle tegantur: ut incalceati perpetuo sub
<lb/>dio dormiant; humi cubantes. At enim in his omnibus
<lb/>pueris nuper natis sunt imbecilliores. Qua tandem igitur
<lb/>lu re roboris sin specimen edent ? aut unde sibi placebunt
<lb/>et cristas erigent? Non sane in hoc, quod co.
<lb/>riarios, fabros, domorum aedificatores vel in palaestra
<lb/>dejiciant, vel lu stadio. Fortassis itaque in hoc, quod
<lb/>tota die pulverescunt, merito sibi gloriandum putabunt.</p>
<pb n="34"/>
<p>Verum ista laus adest et coturnicibus et perdicibus, 
<lb/>siquidem par est, ut hinc tollant cristas, quod toto die
<lb/>luto laventur. Sed age, per Iovem, Milo ille Grotoniates
<lb/>sublatum in humeros unum ex immolatis tauris olim
<lb/>per stadium bajulavit. O insignem dementiam istorum, 
<lb/>qui ne hoc quidem intelligunt, quod paulo ante idem
<lb/>corpus rivi animantis gestarit illius anima; multoque
<lb/>sane minore labore portavit, quam Milo. Nam et currere
<lb/>poterat, cum gestaret: attamen ea nullius erat pressi, 
<lb/>quemadmodum nec Milonis anima. Declaravit autem et
<lb/>exitus hominis, quam nihil habuerit mentis. Cum enim
<lb/>aliquando conspiceret adolescentem cuneis immissis Cadentem
<lb/>ligna, illum quidem irrisum submovit: ipse non
<lb/>alio usus instrumento quam suis ipsius manibus, austu
<lb/>est lignum deducere: mox, quidquid habebat roboris, itt
<lb/>primo impetu colligens, diduxit arboris partes. Interim
<lb/>elapsis cuneis, cum reliquam arboris partem diducere non
<lb/>posset, diu quidem obnixus est, tandem victus non po-</p>
<pb n="35"/>
<p>luit educere manus, fed a trunci partibus in fe coeuntibus
<lb/>comprehensae, primum ipsae quidem contritae
<lb/>sunt, mox et Miloni miserandi exitii fuere causa. Plurimum
<lb/>igitur illi profuit in hoc, ne quid mali pateretur,
<lb/>lu stadio gestare taurum mortuum. An Graecorum
<lb/>rempublicam servare potuisset id temporis, cum adversus
<lb/>barbarum bellum gerebant, Milonis vis, ' quam
<lb/>lu gestando tauro declaravit, potius quam Themistoclis
<lb/>sapientia, qui primum recte interpretatus est oraculum, 
<lb/>delude bellum, quemadmodum oportebat, gessit.</p>
<p><hi rend="italic">Unicum entm consilium prudens mullos superat manus.
<lb/>Caeterum inscitia cum armis pejor esu quovis malo.</hi></p>
<p rend="indent">i, </p>
<p>Arbitror itaque jam perspicue declaratum, athletarum
<lb/>exercitationem nihil utilitatis afferre ad vitae functiones.
<lb/>Caeterum quod nec lu ipsis, quibus exercentur, ullius
<lb/>pretii sint, cognoscetis, si vobis retulero fabulam illam, 
<lb/>quam vir quidam non inelegans epico carmine ornavit.</p>
<pb n="36"/>
<p>Est autem huiusmodi: „Si Jovis voluntate cunctis animentibus
<lb/>consensus ac societas contingeret in degenda
<lb/>vita, ut lu Olympia praeco non solum homines ad cer.
<lb/>tamen vocaret, sed omnibus etiam animalibus permitteret
<lb/>ad unum venire.stadium, nullus, opinor, hominum
<lb/>coronaretur. In eo enim certamlue, in quo curius ad
<lb/>viginti tria stadia porrigitur, unde et δολιχον appellant, 
<lb/>equus, luquit, longe superabit: lu cursu vero breviore, 
<lb/>qui non ultra stadium profertur, lepus feret praemiari.
<lb/>Caeterum in diaulo, in quo clusus ac recussus duplicat
<lb/>stadium; primas feret caprea. Neque quisquam
<lb/>hominum in aliquo numero futurus est cursu pedum.
<lb/>O leves exercitationes vestras, ἄθλιοι, id est, raiferi
<lb/>viri l lino ne Herculis quidem posterorum quisquam eisphanto
<lb/>aut leone robustior apparebit. Arbitror autem
<lb/>futurum; ut in pugilum certamlue taurus coronam laturus
<lb/>sit. Et asinus, inquit, si'velit calcibus contendere, coronam
<lb/>auferet. Et in historia variorum eventuum scriberetur,
<lb/>quod asinus in pancratio aliquando vicerit vicos. <hi rend="italic">Erat
<lb/>autem Qlympicts prima ac vigesima, cum vinceret rudit or. “</hi></p>
<pb n="37"/>
<p>Admodum venusta fabula haec declarat, robur athleticum
<lb/>non esse do numero eorum, quibus homiucs decet
<lb/>exerceri. Atqui si ne robore quidem antecellunt animantibus
<lb/>athletae, quodnam ex caeteris bonis sibi vindicabunt?</p>
<lb/>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<head>Cap. XIV.</head>
<p rend="indent">Quod si quis dicat voluptatem corporis
<lb/>inter bona numerandum, ne hujus quidem compotes sunt, 
<lb/>neque quum exercentur, neque postquam ab exercitatarne
<lb/>discesserint: quandoquidem, dum exercent athleticam,
<lb/>lu laboribus ac miseriis agunt, non tantum ob
<lb/>exercitia, verum etiam ob id, quod coguntur ad edacitatem.
<lb/>Quod si contigerit eos ab arte missionem accipere,
<lb/>plerisque corporis membris mutili sunt ac debiles.
<lb/>Ergo fortassis inde gloriantur, quod prae caeteris plurituum
<lb/>colligunt et coacervant pecuniarum. Atqui, videre
<lb/>licet istos omnes aere alieno obstrictos, non solum id
<lb/>temporis, quo exercent artem athleticam, verum etiam
<lb/>cum ab ea dimissi sunt, nihilo lucernas athletam ditiorem
<lb/>quovis viri divitis oeconomo. Quamquam ne id</p>
<pb n="38"/>
<p>quidem per fe praeclarum est ex artu parare divitias, sid
<lb/>talem potius artem scire, quae fracta nari simul cum domino
<lb/>enatet e naufragio. Quod quidem nec his contingit, qui
<lb/>res procurant elicitum, neque publicanis neque negotiatoribus,
<lb/>et tamen hi maxime nitescunt e suis artibus.
<lb/>Caeterum si pereant illis pecuniae, simul et perit negotiatio,
<lb/>ad quam opus quidem habent aliqua forte pecuniae.
<lb/>Caeterum si haec defit, non possunt instaurare pristinam
<lb/>negotiationem. Nemo enim iis mutuum credit
<lb/>absque pignoribus et hypothecis. Proinde si quis vestrum
<lb/>studet viam rationemque invenire ad parandas pecunias
<lb/>et tutam, nec infamem, ars aliqua exercenda est per
<lb/>omnem vitam permansura. Porro cum prima divisione
<lb/>in geminum discrimen artes distribuantur: quaedam enim
<lb/>ex his ratione constant, suntque liberales et honestae;
<lb/>quaedam contra illiberales, quod corporis laboribus constent,
<lb/>quas fedentarias ac manuarias vocant: praestiterit
<lb/>ex illo priore genere quampiam discere: nam posterius
<lb/>illud genus destituere solet senectute gravatos artifice!.</p>
<pb n="39"/>
<p>Prioris autem generis fiunt Medicina, Rhetorica, Malica,
<lb/>Geometria et Arithmetica, Dialectica, Astronomia,
<lb/>Grammatica ac Legum prudentia. Adde his, 
<lb/>si velis, fingendi pingendique artificium r quamquam
<lb/>enim haec manuum constant opera, tamen earum exercitatio
<lb/>non eget robore juvenili. Ex his igitur artibus
<lb/>aliquam deligere convenit, et exercere iuventutem, cui
<lb/>meus non sit omnino hebes ac rudis; vel harum potius
<lb/>optimam, quae quidem mea sententia est ars medendi.
<lb/>Hoc autem deinceps nobis erit demonstrandum.</p>
</div>
</div></body>
  </text>
</TEI>
